\section{Обзор методов семантического моделирования процессов}\label{Section:Analysis:SemanticMethods}

Рассмотрим различные подходы, нотации и методы семантического моделирования процессов с целью проанализировать, какие элементы включаются в модель процесса.

\subsection{IDEF0}\label{Subsection:Analysis:SemanticMethods:IDEF0}

\textbf{IDEF0} (Integrated Definition for Function Modeling) --- методология функционального моделирования бизнес-процессов \cite{Spec:GOST-IDEF0}. Функциональность подхода заключается в том, что IDEF0-диаграмма процесса состоит из блоков-функций, соединённых стрелками с строго определённой семантикой. Пример блока и назначение стрелок приведены на рисунке \ref{Picture:IDEF0Block}.

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.5\linewidth]{\pwd/img/IDEF0Block.jpg}
    \end{center}
    \caption{Блок и стрелки в нотации IDEF0}
    \label{Picture:IDEF0Block}
\end{figure}

\begin{compactitem}
    \item Вход --- стрелка, входящая в левую сторону блока. Входы преобразуются или используются блоком, чтобы создать артефакт.
    \item Выход --- стрелка, исходящая из правой стороны блока. Обозначает артефакт, порождённый блоком.
    \item Управление --- стрелка, входящая в верхнюю сторону блока. Определяет условия, необходимые, чтобы произвести артефакт.
    \item Механизм --- стрелка, входящая в нижнюю сторону блока. Обозначает объект, с помощью которого осуществляется преобразование входа в выход.
    \item Вызов --- стрелка, исходящая из нижней стороны блока. Обозначает обращение к блоку,входящему в состав другой модели или другой части модели.
\end{compactitem}

Каждая стрелка помечается меткой, обозначающей артефакт, перемещающийся по данной стрелке. В данном случае артефактом могут быть документы, команды управления, абстрактные объекты, физические объекты. 

Нотация поддерживает вложенность диаграмм друг в друга за счёт того, что каждый отдельный блок-функция может быть представлен как отдельная диаграмма-процесс \cite{Study:IDEF0-Usage}. Таким образом, IDEF0 поддерживает возможность потенциально бесконечной декомпозиции моделируемого процесса.

Можем сделать вывод, что IDEF0 понимает процесс как набор исполняющихся последовательно подпроцессов, являющихся функциями с фиксированным набором аргументов. Этими аргументами являются артефакты, управляющие элементы (пользователи или роли пользователей), внешние системы (механизмы).

\subsection{IDEF3}\label{Subsection:Analysis:SemanticMethods:IDEF3}

\textbf{IDEF3} (Integrated Definition for Process Description Capture Method) --- метод моделирования бизнес-процессов. Этот метод позволяет создавать динамическую модель процесса, то есть сосредотачивается не только на функциональной структуре, но и на способе исполнения процесса \cite{Study:IDEF3-Basic}.

Базовым синтаксическим элементом является единица поведения (unit of behavior, UOB). Единица поведения в действительности является описанием некоторого действия по изменению состояния процесса. Единицы поведения соединяются друг с другом напрямую или при помощи <<перекрёстков>> (junction) \cite{Study:IDEF3-To-UML}. Выделяют несколько видов перекрёстков: осуществляющие разветвление процесса или осуществляющие слияние нескольких ветвей процесса. При этом имеется возможность за счёт типизации указать логический тип перекрёстка: <<И>>, <<ИЛИ>> и <<XOR>>. Перекрёстки могут соединяться друг с другом при помощи стрелок.

IDEF3 также позволяет описывать поток данных в процессе, причём используется два вида синтаксиса. Если в рамках модели важно выделить поток управления, то единицы поведения оформляются как блоки, а данные указываются над стрелками в виде пометок. То есть просто указывается, какие данные являются входом единица поведения, а какие -- выходом. Если же есть необходимость заострить внимание на обработке данных, то их описания помещаются в овалы, а единицы поведения помещаются над стрелками, ведущими от одних описаний данных к другим.

Таким образом, можем сделать вывод, что IDEF3 обладает значительно большими возможностями по сравнению с IDEF0 с точки зрения отражения семантики процесса. Появляется возможность организовывать ветвление, описывать асинхронные, параллельные процессы. В то же время сохраняется принцип потенциально бесконечной декомпозиции функциональных элементов процесса, декларируемый IDEF0.

% \subsection{DFD}

% \subsection{UML}

\subsection{BPMN}\label{Subsection:Analysis:SemanticMethods:BPMN}

\textbf{Business Process Model and Notation} (BPMN) --- это графическая нотация, предназначенная для описания исполняемых бизнес-процессов \cite{Spec:BPMN}. Требование исполняемости для модели бизнес-процесса означает, что возможно реализовать программу, использующую BPMN-диаграмму как язык программирования. Это означает, что BPMN обладает высокой степени формализованности.

Отметим основные особенности данной нотации. Базовыми элементами диаграммы являются <<действия>> -- единицы работы, выполняемые в ходе исполнения бизнес-процесса. Определяется большое число типов действий, например, имеются действия, которые должен выполнять пользователь системы (Human Task), а также имеются действия, выполняемые программно (Script Task). Эти действия связываются друг с другом при помощи стрелок, задающих поток управления процесса.

Ветвление в процессе осуществляется при помощи <<шлюзов>>. Принцип их работы аналогичен <<перекрёсткам>> из модели IDEF3, однако количество типов шлюзов больше, чем типов перекрёстков. Это достигается за счёт привнесения новой концепции в модель процессов -- события. 

Событие описывают некоторое атомарное обстоятельно, которое может произойти в рамках процесса. Для событий устанавливается множество типов, от которых зависит способ их обработки. В связи с событиями, например, возникает понятие событийного шлюза -- разветвления, направляющего поток управления по той ветке, к которой было прикреплено произошедшее событие. Таким образом, появляется возможность управлять исполнением процесса не только функционально-ориентированным способом, но и событийно-ориентированным.

В рамках BPMN вводится типизация данных: выделяются сообщения, документы, базы данных, внешние системы и прочее. Способы обработки различных типов данных зависят от конкретной реализации исполняющего модуля BPM-системы.

Ролевая структура участников процесса в BPMN задаётся с помощью концепций пулов и дорожек. Пулу соответствует некоторый бизнес-процесс, а каждой дорожке в нём -- определённая роль. Все действия размещаются на какой-либо из дорожек, в зависимости от чего становится понятно, какой именно субъект должен выполнять это действие в рамках процесса.

Спецификация BPMN задаёт правила, по которым возможно расширять модель, добавлять в неё новые типы элементов и задавать правила обработки этих типов \cite{Study:BPMN-Extensions-Review}. Эта возможность используется для того, чтобы создавать диаграммы для конкретных предметный областей, выражать в них больший объём семантики.

Таким образом, новыми идеями, которые приносит BPMN в область моделирования бизнес-процессов, являются событийно-ориентированный подход к моделированию процессов и типизация элементов модели. 

В то же время, нужно отметить, что, согласно исследованию \cite{Study:BPMN-Tools}, только 3 из 47 рассмотренных в данной работе инструментов моделирования процессов полноценно поддерживают все задаваемые спецификацией BPMN возможности. Отсюда можно сделать гипотезу, что нотация переусложнена и её реализация представляется чрезвычайно трудоёмким процессом.

Для того, чтобы процесс, описанный в виде BPMN-диаграммы можно было исполнять, необходимо иметь некоторое текстовое представление процесса. Такое текстовое представление задаётся в спецификации, что является новшеством по сравнению с IDEF-подходами. Однако, это текстовое представление основано на языке XML и вследствие высокой сложности самой методологии BPMN не предназначен для чтения человеком.

\subsection{EPC}

\textbf{Event-driven Process Chain} (EPC) --- это разновидность блок-схемы, используемая для моделирования бизнес-процессов \cite{Study:EPC-Example-Habr}. Отличительной особенностью нотации является то, что для неё не определён жёсткий набор элементов, которые должны присутствовать на диаграмме, формулируются лишь некоторые основополагающие принципы. Правила построения EPC-диаграмм должны дополнительно регламентироваться некоторым внутренним стандартом предприятия в зависимости от области использования данных диаграмм \cite{Study:EPC-Review}.

Основными элементами нотации являются функции и события. Функции понимаются как некоторые базисные единицы работы. События -- это некоторые факты, фиксирующиеся как результат некоторой функции. При этом процесс начинается и заканчивается событием, и каждая функция порождает некоторое событие.

В рамках EPC возможно ветвление процесса в зависимости от событий -- каждой ветке сопоставляется некоторое событие и, если это событие произошло, то поток управления направляется по соответствующей ветке. Ветвление осуществляется при помощи шлюзов аналогичному тому, что имеется в подходе BPMN. 

Существенным отличием этого подхода является акцент на метаданных функции. Под метаданными понимаются самые разные вещи: ответственные лица за выполнение действия, входные и выходные данные функции, целевой срок завершения функции и другое. Так как EPC не стандартизированная нотация, то представляется возможным привносить любые элементы, требуемые для моделирования процесса в конкретной предметной области. Таким образом, расширение EPC производится за счёт введения дополнительных метаданных \cite{Study:EPC-Standards}.

% \subsection{Сети Петри}

